淘寶台灣被認定陸資遭罰41萬 限半年內撤資或改正

（中央社記者梁珮綺台北24日電）經濟部投審會表示，儘管陸資電商阿里巴巴藉由英商克雷達間接持有淘寶台灣，且持股比例低於30%，不過，調查發現阿里巴巴可實質控制克雷達，且涉及資安風險，認定為陸資，罰新台幣41萬元，限半年內撤資或改正。

投審會指出，這也是就「實質控制力」判斷公司為陸資的首例，今天已發文，克雷達應在文到半年內撤資或完成改正。

投審會說明，改正有2種方式，其一為淘寶台灣在半年內回復為純外資，確保沒有被陸資實質控制；其二是淘寶台灣符合陸資來台投資標準，如停止廣告服務及第三方支付等。

中國電商龍頭阿里巴巴集團旗下平台「淘寶台灣」去年10月在台灣正式上線，透過品牌授權給克雷達台灣分公司經營。不過，民進黨前立委余宛如質疑違法，擔憂台灣電商產業恐像旅遊業一樣被中國大陸「養套殺」，且可控制台灣經濟。

投審會指出，阿里巴巴在克雷達公司持股28.77%，未逾30%，符合現行「大陸地區人民來台投資許可辦法」；不過，投審會調查，阿里巴巴可操控英商克雷達營運方針，認定具控制能力，已違反台灣地區與大陸地區人民關係條例（兩岸條例）第73條第1項規定，依同條例第93條之1第1項，處41萬元罰鍰，並限期6個月內撤資或改正。

投審會提出三點理由，第一、克雷達共計3名股東，分為A股及B股，阿里巴巴為B股唯一股東，並在董事會中擔任B股唯一一席董事。依照克雷達公司章程，股東會法定出席人數為至少2名，其中應至少有1名持有A股股東、一名持有B股股東出席；董事會法定出席人數為2名，其中應至少有一名A股代表董事、一名B股代表董事。

換言之，若阿里巴巴缺席會議，股東會、董事會就無法召開，意即阿里巴巴對克雷達股東會或董事會議案具備否決權。

第二、阿里巴巴授權克雷達在台營運「淘寶台灣」，包括商標、域名及平台IT系統維護及技術支援，每季向克雷達在台分公司收取權利金、技術服務費用，加上「淘寶台灣」網路相關伺服器或交據器等設備向「淘寶香港」承租，顯見營運高度仰賴阿里巴巴。

第三、淘寶台灣的會員註冊時要同意「淘寶台灣用戶服務協議及隱私政策」，然而「淘寶台灣用戶服務協議及隱私政策」卻是連結至阿里巴巴集團的「淘寶全球平台服務協議及隱私權政策」，代表台灣會員同意隱私權政策後，就可授權阿里巴巴使用個人資料、攝影機等權限，會員交易資料回傳到中國阿里巴巴伺服器中，可能有資安風險。

淘寶台灣先前申請增資3000億元，在台灣設置淘寶台灣與天貓等在地電商平台，不過，此增資案經營規劃涉及未開放陸資投資，且伺服器設於中國大陸，並有蒐集個資、違反相關法令情形，遭投審會駁回。